**抚顺市**，[清代及](../Page/清代.md "wikilink")[满洲国时期亦称](../Page/满洲国.md "wikilink")**抚西**（满语：fusi
hecen）\[1\]。1960年代[文化大革命初期](../Page/文化大革命.md "wikilink")，曾非正式更名为**雷锋市**\[2\]，是[中华人民共和国](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[辽宁省下辖的](../Page/辽宁省.md "wikilink")[地级市](../Page/地级市.md "wikilink")，位于辽宁省东部，是距离省会[沈阳最近的城市](../Page/沈阳.md "wikilink")，辖三县、四区，有两个省级开发区和一个省级高新技术产业开发区。是[国务院批准的首批具有地方](../Page/国务院.md "wikilink")[立法权的](../Page/立法权.md "wikilink")[较大的市之一](../Page/较大的市.md "wikilink")\[3\]。[中华人民共和国建国初期](../Page/中华人民共和国建国.md "wikilink")，曾被誉为“[煤都](../Page/煤都.md "wikilink")”。目前抚顺已发展成为一个以[煤炭](../Page/煤炭.md "wikilink")、[石油](../Page/石油.md "wikilink")、[化工](../Page/化工.md "wikilink")、[冶金](../Page/冶金.md "wikilink")、[机械](../Page/机械.md "wikilink")、[电子](../Page/电子.md "wikilink")、[轻工](../Page/轻工.md "wikilink")、[纺织](../Page/纺织.md "wikilink")、[建材工业为支柱](../Page/建材.md "wikilink")，以大中型企业为骨干，以[能源](../Page/能源.md "wikilink")、[原材料为主的](../Page/原材料.md "wikilink")，门类比较齐全，实力相对雄厚的综合性[重工业城市](../Page/重工业.md "wikilink")，在中国占有重要地位\[4\]。

2015年2月5日，由[中华人民共和国住建部和](../Page/中华人民共和国住建部.md "wikilink")[辽宁省住建厅专家](../Page/辽宁省住建厅.md "wikilink")、学者组成的部省联合审查工作组对《抚顺市城市总体规划（2013－2020年）纲要》进行审查，时任抚顺市市长[栾庆伟在审查会议上发表的致辞中将抚顺的城市性质定义为以石化](../Page/栾庆伟.md "wikilink")、装备为主导的国家产业基地，辽吉交界区域的中心城市，以山水生态、工业遗产为特色的文化旅游名城\[5\]。

## 历史

抚顺历史悠久，源远流长。远在7000多年前的[新石器中期](../Page/新石器中期.md "wikilink")，抚顺地区就有先民居住、劳动、生息和繁衍，并发现[煤炭和](../Page/煤炭.md "wikilink")[琥珀](../Page/琥珀.md "wikilink")。据有关书籍记载，先民们居住的现今抚顺[东洲区西露天地区](../Page/东洲区.md "wikilink")，就是抚顺古代第一个村落。

到了[商](../Page/商朝.md "wikilink")、[周和](../Page/周朝.md "wikilink")[春秋时期](../Page/春秋时期.md "wikilink")，先民们的子孙越来越多，有的来到原抚顺市拖拉机配件厂一带安家，有的迁移到现今现今[大伙房水库区](../Page/大伙房水库区.md "wikilink")[莲花岛落户](../Page/莲花岛.md "wikilink")，并能生产出商代炊器[陶鬲](../Page/陶鬲.md "wikilink")，它证明抚顺的文化与[中原](../Page/中原.md "wikilink")[黄河流域的](../Page/黄河流域.md "wikilink")[汉族文化有着十分密切的关系](../Page/汉族文化.md "wikilink")。

[战国时期](../Page/战国时期.md "wikilink")，中国从[奴隶社会进入](../Page/奴隶社会.md "wikilink")[封建社会](../Page/封建社会.md "wikilink")，各[诸侯国相互兼并](../Page/诸侯国.md "wikilink")，形成了[秦](../Page/秦国.md "wikilink")、[齐](../Page/田齐.md "wikilink")、[楚](../Page/楚国.md "wikilink")、[燕](../Page/燕国.md "wikilink")、[赵](../Page/赵国.md "wikilink")、[魏](../Page/魏国_\(战国\).md "wikilink")、[韩七国争雄的局面](../Page/韩国_\(战国\).md "wikilink")。燕国据有[河北](../Page/河北.md "wikilink")、[辽宁一带](../Page/辽宁.md "wikilink")。抚顺地区属于燕国的[辽东郡](../Page/辽东郡.md "wikilink")，郡的治所在[襄平](../Page/襄平.md "wikilink")（今[辽阳](../Page/辽阳.md "wikilink")）

[秦始皇于公元前](../Page/秦始皇.md "wikilink")221年[统一六国后](../Page/统一六国.md "wikilink")，划全国为[三十六郡](../Page/三十六郡.md "wikilink")。抚顺地区仍属辽东郡。

公元前206年[秦朝灭亡](../Page/秦朝.md "wikilink")，[刘邦起而代秦](../Page/刘邦.md "wikilink")，建立起[汉王朝](../Page/汉王朝.md "wikilink")，史称[西汉](../Page/西汉.md "wikilink")。汉初，因循秦制，在[辽东地区仍置辽东郡](../Page/辽东地区.md "wikilink")，今抚顺西部地区属辽东郡[堠城县](../Page/堠城县.md "wikilink")，北部地区属辽东郡[高显县](../Page/高显县.md "wikilink")。

公元前108年，[汉武帝征服](../Page/汉武帝.md "wikilink")[卫氏朝鲜后](../Page/卫氏朝鲜.md "wikilink")，便于其地设置[乐浪](../Page/乐浪.md "wikilink")、[玄菟](../Page/玄菟.md "wikilink")
、[真番](../Page/真番.md "wikilink")、[临屯四郡](../Page/临屯.md "wikilink")。玄菟郡郡治最初设于[沃沮城](../Page/沃沮城.md "wikilink")（今朝鲜[咸镜城附近](../Page/咸镜城.md "wikilink")），后因[濊貊族侵扰](../Page/濊貊族.md "wikilink")，致使玄菟郡郡治两次西迁。公元前82年玄菟郡郡治第一次西迁至今[新宾满族自治县](../Page/新宾满族自治县.md "wikilink")[永陵镇附近](../Page/永陵镇.md "wikilink")，最后在112年迁到今[新抚区](../Page/新抚区.md "wikilink")[劳动公园附近](../Page/劳动公园.md "wikilink")。玄菟郡郡治迁至抚顺境内后，堠城县即改属之，抚顺地区也自然改属玄菟郡堠城县。[东汉末年以后](../Page/东汉末年.md "wikilink")，地方势力大发展，抚顺地区则属于[公孙氏地方割据政权辖区的玄菟郡堠城县](../Page/公孙氏地方割据政权.md "wikilink")。239年公孙氏地方割据政权为[曹魏所灭](../Page/曹魏.md "wikilink")，此后，抚顺地区隶属玄菟郡。

265年，[司马昭之子](../Page/司马昭.md "wikilink")[司马炎废魏](../Page/司马炎.md "wikilink")，自立为帝，建都[洛阳](../Page/洛阳.md "wikilink")，建立[晋朝](../Page/晋朝.md "wikilink")，史称[西晋](../Page/西晋.md "wikilink")。此时抚顺地区仍属玄菟郡（废除堠城县）。

西晋时期，生活在东北[松花江一带的少数民族](../Page/松花江.md "wikilink")——[扶余族兴起](../Page/扶余族.md "wikilink")，建立[高句丽王国](../Page/高句丽王国.md "wikilink")。当时，高句丽招兵买马，势力日趋强大，不断兴兵西进，并向抚顺移民三千人，在[高尔山上修建一座城堡](../Page/高尔山.md "wikilink")，作为高句丽的军城，用以防御中原政权的进攻，史称“新城”。

265年，[李渊在](../Page/李渊.md "wikilink")[长安称帝](../Page/长安.md "wikilink")，建立[唐朝](../Page/唐朝.md "wikilink")。为统辖抚顺地区，设置[安东都护府以治之](../Page/安东都护府.md "wikilink")。此时抚顺地区已成为辽东地区政治、军事、经济中心之一。

698年，在辽东地区又出现了一个少数民族政权——[渤海国](../Page/渤海国.md "wikilink")。其领地不断扩大，今清原、新宾两县为其辖地域的西界，而今抚顺市区与抚顺县中、西部地区仍属唐安东都护府[新城州都督府管辖](../Page/新城州都督府.md "wikilink")。

10世纪初，一古老民族[契丹族兴起于辽河上游](../Page/契丹族.md "wikilink")[潢水流域](../Page/潢水.md "wikilink")。916年，契丹族首领[耶律阿保机在](../Page/耶律阿保机.md "wikilink")[龙化州以东的](../Page/龙化州.md "wikilink")[金铃冈筑坛即位](../Page/金铃冈.md "wikilink")，国号[契丹](../Page/契丹.md "wikilink")。938年（一说947年）改国号为“[大辽](../Page/大辽.md "wikilink")”。926年，契丹灭渤海国，该渤海国为[东丹国](../Page/东丹国.md "wikilink")。东丹国令渤海人和汉人在高尔山南麓修[贵德州城](../Page/贵德州城.md "wikilink")，至[贵德州统辖抚顺地区](../Page/贵德州.md "wikilink")。贵德州领贵德、奉德二县。贵德州是以[贵端水](../Page/贵端水.md "wikilink")（今[浑河](../Page/浑河.md "wikilink")）而得名。

随后，[女真族贵族](../Page/女真族.md "wikilink")[完颜阿骨打势力逐渐强大](../Page/完颜阿骨打.md "wikilink")，于1115年称帝，定国号为“[大金](../Page/大金.md "wikilink")”。公元1125年，金大败辽军，灭辽国。金在地方设置5京19路，分镇各地。[东京路的治所在今辽阳](../Page/东京路.md "wikilink")，抚顺的贵德州属东京路管辖。

1206年，[蒙古族首领](../Page/蒙古族.md "wikilink")[铁木真被推举为](../Page/铁木真.md "wikilink")[大汗](../Page/大汗.md "wikilink")，尊为[成吉思汗](../Page/成吉思汗.md "wikilink")，建立起[蒙古帝国](../Page/蒙古帝国.md "wikilink")。1271年，元世祖[忽必烈定国号为](../Page/忽必烈.md "wikilink")“[大元](../Page/大元.md "wikilink")”，建都[燕京](../Page/燕京.md "wikilink")，改名[大都](../Page/大都.md "wikilink")（今[北京](../Page/北京.md "wikilink")）。元初废贵德州，置受[沈阳路管辖的](../Page/沈阳路_\(元朝\).md "wikilink")[贵德州巡检司](../Page/贵德州巡检司.md "wikilink")，其治所在抚顺。

### 明初至后金时期

1368年（明洪武元年），朱元璋在[应天府](../Page/应天府_\(明朝\).md "wikilink")（今[南京](../Page/南京.md "wikilink")）称帝，建立[明朝](../Page/明朝.md "wikilink")。面对辽东形势，派兵遣将，击败[纳哈出等元朝残余势力](../Page/纳哈出.md "wikilink")，平定辽东，随后筑起18城。1384年（明洪武十七年），在抚顺修筑[抚顺城](../Page/抚顺城.md "wikilink")。据《[全辽志](../Page/全辽志.md "wikilink")》载：“抚顺城，城（指沈阳）东80里，本贵德地。洪武十七年创立，周围二里三百七十六丈，池深一丈，阔二丈，城门一，曰迎恩。”这个抚顺城，被称为“[明代抚顺城](../Page/明代抚顺城.md "wikilink")”，这也是抚顺得名之始，其意是“抚绥边疆，顺导夷民”。1388年（明洪武二十一年），在抚顺建[千户所](../Page/千户所.md "wikilink")，隶属[辽东都指挥使司](../Page/辽东都指挥使司.md "wikilink")[沈阳中卫管辖](../Page/沈阳中卫.md "wikilink")。

明[正统年间](../Page/正统年间.md "wikilink")，[建州女真族](../Page/建州女真族.md "wikilink")（[满族前身](../Page/满族.md "wikilink")）辗转到[苏子河流域定居](../Page/苏子河.md "wikilink")，[新宾成为建州女真人的崛起之地](../Page/新宾.md "wikilink")。之后[努尔哈赤南征北战](../Page/努尔哈赤.md "wikilink")，统一[建州卫](../Page/建州卫.md "wikilink")，于1616年（明万历四十四年），在[赫图阿拉城](../Page/赫图阿拉城.md "wikilink")（今[新宾满族自治县](../Page/新宾满族自治县.md "wikilink")[永陵镇](../Page/永陵镇.md "wikilink")[老城村](../Page/老城村.md "wikilink")）称汗，国号“大金”，史称[后金](../Page/后金.md "wikilink")。1618年（明万历四十六年），努尔哈赤以“[七大恨](../Page/七大恨.md "wikilink")”告天誓师伐明。明朝抚顺城守将[李永芳见对方兵多势众](../Page/李永芳.md "wikilink")，遂率部拱手投降。努尔哈赤轻取抚顺，休兵3日，虏人数万。为防止明军重至，撤走时一举毁掉了历时235年的抚顺城。

抚顺城丧失，明王朝极为震惊，于1619年（明万历四十七年）派[杨镐率军十万余众](../Page/杨镐.md "wikilink")（号称40万），兵分四路，直逼后金都城赫图阿拉。此时，努尔哈赤率军6万，采取“凭尔几路来，我只一路去”的作战方针，集中兵力，各个击破。经过5天[萨尔浒大战](../Page/萨尔浒大战.md "wikilink")，明军以失败而告终。之后，后金军又乘胜连克明军许多城池，赢得了战场上的主动权。

1636年（明崇祯九年），努尔哈赤之子[皇太极称帝](../Page/皇太极.md "wikilink")，改国号为“[大清](../Page/大清.md "wikilink")”。1644年（明崇祯十七年），[李自成率农民军攻陷北京](../Page/李自成.md "wikilink")，明朝灭亡。随后[清军入关击败李自成](../Page/清军入关.md "wikilink")，同年10月，清定都北京，清廷在抚顺置城守卫。

### 清初至晚清

1657年（清顺治十四年），清廷置[承德县](../Page/承德县_\(清朝\).md "wikilink")，为[奉天府之首县](../Page/奉天府.md "wikilink")，管辖今沈阳、抚顺地区，其[县治在今沈阳市区](../Page/县治.md "wikilink")。1778年（清乾隆四十三年），清廷为纪念[太祖光国伟业](../Page/清太祖.md "wikilink")，决定拨资重建抚顺城，这就是“[清代抚顺城](../Page/清代抚顺城.md "wikilink")”。此城位于明代抚顺城南500米处，城周围共三里。有东、南、北三个门。这个城的残址直到1950年，为了扩建道路才彻底拆除。

1902年（清光绪二十八年），清廷将承德县东部划出，增设[兴仁县](../Page/兴仁县_\(清朝\).md "wikilink")。承德、兴仁[两县同城而治](../Page/两县同城而治.md "wikilink")，同置于[沈阳城内](../Page/沈阳城.md "wikilink")。抚顺属兴仁县。

1905年（清光绪三十一年），[日俄战争结束后](../Page/日俄战争.md "wikilink")，[日本在抚顺取代](../Page/日本.md "wikilink")[沙俄](../Page/沙俄.md "wikilink")，霸占了[抚顺煤矿](../Page/抚顺煤矿.md "wikilink")，并极力扩大“[南满铁道株式会社](../Page/南满铁道株式会社.md "wikilink")”在抚顺的附属地，在抚顺行使行政、司法、征税、警察等特权。

1908年（清光绪三十四年），兴仁县治所由沈阳城内移到抚顺城。同年改兴仁县为[抚顺县](../Page/抚顺县.md "wikilink")。这也是抚顺地区以抚顺命名建制的开始。

### 民国至当代

[1963-11_1963_抚顺石油厂.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:1963-11_1963_抚顺石油厂.jpg "fig:1963-11_1963_抚顺石油厂.jpg")
1912年1月，[辛亥革命推翻清王朝](../Page/辛亥革命.md "wikilink")，结束了中国两千多年的[君主专制](../Page/君主专制.md "wikilink")，[孙中山在南京就任](../Page/孙中山.md "wikilink")[临时大总统](../Page/临时大总统.md "wikilink")，正式宣告建立[中华民国](../Page/中华民国.md "wikilink")。当时在沈阳市设[奉天省](../Page/奉天省.md "wikilink")，抚顺归其管辖。1928年后，奉天省改为[辽宁省](../Page/辽宁省.md "wikilink")，抚顺县属辽宁省管辖，为乙级县。

由于[煤炭资源的大量开采](../Page/煤炭资源.md "wikilink")，抚顺的面貌也在改观。1915年，抚顺县治所由浑河北岸的抚顺城迁至浑河南岸的[千金寨](../Page/千金寨.md "wikilink")。千金寨成为[中国东北地区的重要市镇](../Page/中国东北地区.md "wikilink")，成为抚顺地区的政治、经济和文化中心。1931年9月18日，[日本帝国主义发动](../Page/日本帝国主义.md "wikilink")[九一八事变](../Page/九一八事变.md "wikilink")，第二天占领抚顺。1932年[满洲国成立后](../Page/满洲国.md "wikilink")，改辽宁省为奉天省，抚顺县政府为县公署。[日本侵略者为扩大开采煤炭](../Page/日本侵略者.md "wikilink")，于1935年决定将千金寨的居民、机关、学校、商店等一律搬迁至新抚顺，抚顺县公署由千金寨迁移至今[抚顺市第三中学校址](../Page/抚顺市第三中学.md "wikilink")。

1937年，满洲国政府决定置市，以今抚顺市区浑河以南地区为基础建置抚顺市，成立了抚顺市公署，其置所设在今[新抚区人民政府所在地](../Page/新抚区人民政府.md "wikilink")。这是抚顺首次出现市的建制。

1945年9月蘇聯對日宣戰，光復撫順，10月，中共接收撫順，但礦務局及煤礦與當地工業皆由蘇軍接收。不久[中共中央东北局决定正式成立](../Page/中共中央东北局.md "wikilink")[抚顺市政府](../Page/抚顺市政府.md "wikilink")。1946年3月，經[張莘夫事件](../Page/張莘夫.md "wikilink")，蘇軍同意讓[国民政府接收礦務局及煤礦](../Page/国民政府.md "wikilink")；中共被迫撤離撫順，國軍占領抚顺市，并建立了抚顺市和抚顺县政府，仍由遼寧省管轄。

1948年10月31日中共[東北野戰軍再度攻佔抚顺](../Page/東北野戰軍.md "wikilink")，同年11月，[安东省政府决定](../Page/安东省_\(解放区\).md "wikilink")，成立抚顺市政府和抚顺县政府，均改归安东省领导。\[6\]

1949年4月，抚顺市被划为[直辖市](../Page/直辖市.md "wikilink")，归[东北行政委员会直接领导](../Page/东北行政委员会.md "wikilink")。9月11日，抚顺市政府改成为[抚顺市人民政府](../Page/抚顺市人民政府.md "wikilink")。

1953年3月12日，[中央人民政府决定](../Page/中央人民政府.md "wikilink")，抚顺市为[中央直辖市](../Page/中央直辖市.md "wikilink")，由东北行政委员会代表中央人民政府进行领导与监督。1954年7月8日，中央将[辽东](../Page/辽东省.md "wikilink")、[辽西两省建制撤销](../Page/辽西省.md "wikilink")，合并为辽宁省。从此，抚顺市由中央直辖市改为辽宁省省辖市，归辽宁省领导\[7\]。

## 地理

### 地理位置

[Fushun_dot.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fushun_dot.png "fig:Fushun_dot.png")
抚顺市位于辽宁省东部偏北。地处[东经](../Page/东经.md "wikilink")123° 39′ 42"－125° 28′ 58"，[北纬](../Page/北纬.md "wikilink")41° 41′ 10"－42° 38′ 32"之间。东与[吉林省](../Page/吉林省.md "wikilink")[辽源市的](../Page/辽源市.md "wikilink")[东丰县](../Page/东丰县.md "wikilink")，[通化市的](../Page/通化市.md "wikilink")[柳河县](../Page/柳河县.md "wikilink")、[通化县](../Page/通化县.md "wikilink")、[梅河口市毗邻](../Page/梅河口市.md "wikilink")，南与辽宁省[本溪市的](../Page/本溪市.md "wikilink")[本溪县](../Page/本溪县.md "wikilink")、[桓仁满族自治县毗邻](../Page/桓仁满族自治县.md "wikilink")，西与辽宁省省会[沈阳市的](../Page/沈阳市.md "wikilink")[沈北新区](../Page/沈北新区.md "wikilink")、[浑南区](../Page/浑南区.md "wikilink")、[苏家屯区接壤](../Page/苏家屯区.md "wikilink")，北邻辽宁省[铁岭市的](../Page/铁岭市.md "wikilink")[铁岭县](../Page/铁岭县.md "wikilink")、[开原县](../Page/开原县.md "wikilink")、[西丰县](../Page/西丰县.md "wikilink")。南北宽138公里，东西长151公里。地区总面积为11,272平方公里\[8\]。

### 地势地貌

抚顺市属于[长白山系](../Page/长白山系.md "wikilink")[龙岗山脉](../Page/龙岗山脉.md "wikilink")。长白山支脉吉林哈达岭由东北进入抚顺后，沿[浑河北岸向南逐渐降为](../Page/浑河.md "wikilink")[丘陵](../Page/丘陵.md "wikilink")。龙岗山脉由正东进入抚顺后，沿浑河南岸[太子河源头及北岸向西南延伸逐渐降为丘陵](../Page/太子河.md "wikilink")。地势由素称辽宁屋脊的山峰海拔1347米的[钢山](../Page/钢山.md "wikilink")，向西逐渐降低。[沈抚新城](../Page/沈抚新城.md "wikilink")[李石镇海拔为](../Page/李石镇.md "wikilink")66.3米。东经124° 15′以东基本上是海拔500－1000米的中等切割[山地](../Page/山地.md "wikilink")，东经124° 15′以西各为200－50米的浅割山地和丘陵。市区西部的浑河两岸是[辽河中新断陷带形成的海拔百米以下的少部分](../Page/辽河.md "wikilink")[平原](../Page/平原.md "wikilink")。自然形成低山和丘陵为主的地貌类型。长期以来，人们一直把抚顺的地势地貌概称为“八山、一水、一分田”\[9\]。

### 河流

抚顺全市有[浑河](../Page/浑河.md "wikilink")、[太子河](../Page/太子河.md "wikilink")、[清河](../Page/清河.md "wikilink")、[柴河](../Page/柴河.md "wikilink")、[富尔江和](../Page/富尔江.md "wikilink")[辉发河](../Page/辉发河.md "wikilink")（又称[柳河](../Page/柳河.md "wikilink")）等六大河流，均属上游河段。

浑河发源于抚顺[清原满族自治县](../Page/清原满族自治县.md "wikilink")[湾甸子镇](../Page/湾甸子镇.md "wikilink")[滚马岭](../Page/滚马岭.md "wikilink")，流经清原、新宾、抚顺县和市区，经沈阳在[三岔河与太子河汇合后](../Page/三岔河.md "wikilink")，由[营口注入](../Page/营口.md "wikilink")[渤海](../Page/渤海.md "wikilink")。在抚顺境内流域面积7311平方千米，占抚顺全市面积的64.7，是全市最大的一条河流。浑河上游在[斗虎屯附近分南北两支](../Page/斗虎屯.md "wikilink")，南支[红河](../Page/红河.md "wikilink")，北支[英额河](../Page/英额河.md "wikilink")，两支汇合后始称浑河。[苏子河是浑河支流](../Page/苏子河.md "wikilink")，在[新宾满族自治县境内](../Page/新宾满族自治县.md "wikilink")，流域面积2088平方公里，流经新宾、抚顺两县，汇入[大伙房水库](../Page/大伙房水库.md "wikilink")。浑河干流上建有大伙房水库，坝址位于市区的东部，是以防洪、灌溉、工业和城市生活用水为主，兼发电、水产养殖、旅游等综合性大型水利枢纽工程。

太子河发源于新宾满族自治县[平顶山镇](../Page/平顶山镇.md "wikilink")[红石砬子](../Page/红石砬子.md "wikilink")，抚顺境内流域面积1391平方公里，除少部分面积在抚顺县境内外，绝大部分面积在新宾境内，出境后流入[本溪市](../Page/本溪市.md "wikilink")。

富尔江是[浑江支流](../Page/浑江.md "wikilink")，属[鸭绿江水系](../Page/鸭绿江.md "wikilink")，抚顺境内流域面积986平方公里，全部在新宾境内，富尔江上游是[辽宁省与](../Page/辽宁省.md "wikilink")[吉林省界河](../Page/吉林省.md "wikilink")。

清河和柴河是[辽河支流](../Page/辽河.md "wikilink")，属鸭绿江水系，抚顺境内流域面积分别为575和508平方公里，均在清原境内，出境后流入[铁岭市](../Page/铁岭市.md "wikilink")[开原县](../Page/开原县.md "wikilink")。

辉发河是[松花江支流](../Page/松花江.md "wikilink")，境内流域面积541平方公里，在清原境内。该河分二股，一股流入吉林省[海龙水库](../Page/海龙水库.md "wikilink")，另一股流入海龙水库下游汇入柳河\[10\]。

抚顺全市多年河川[径流量为](../Page/径流量.md "wikilink")32.32亿立方米，年[径流深](../Page/径流深.md "wikilink")285.7毫米，年[径流系数为](../Page/径流系数.md "wikilink")0.365，时空分布和降水较一致，地区分布不均匀，南部[太子河流域和东部](../Page/太子河.md "wikilink")[富尔江流域径流深最大](../Page/富尔江.md "wikilink")，东北部[辉发河流域和北部](../Page/辉发河.md "wikilink")[清河流域径流深最小](../Page/清河.md "wikilink")，中部的[浑河流域和](../Page/浑河.md "wikilink")[柴河流域径流深接近全市平均值](../Page/柴河.md "wikilink")。总的趋势是由南向北递减。径流量在年内分配极不均匀，冬季雨雪稀少，地面封冻，河川径流靠[地下水补给](../Page/地下水.md "wikilink")，流量最小，占年径流量的5－6％，是最枯季节；汛期6－9月径流量约占70％，其中7、8月份径流量约占年径流量的50％。径流量在年际之间变化较大，丰枯季节径流量相差悬殊\[11\]。

### 土壤

抚顺市的土壤可分为六大类型：一是[暗棕壤](../Page/暗棕壤.md "wikilink")。主要分布在[清原](../Page/清原.md "wikilink")、[新宾两县海拔在](../Page/新宾.md "wikilink")600－800米以上的石质山地上部，占各土类总面积的6.34％。暗棕壤类没有[耕地](../Page/耕地.md "wikilink")，多数生长着次生杂木林，少数是荒山。二是[棕壤](../Page/棕壤.md "wikilink")。是抚顺市的主要地带性土壤，占各土类总面积的83.37％。分布在低山丘陵和山前缓平高原上，是全市林地、果园、蚕场及旱田作物用地的主要土壤类型。三是[草甸土](../Page/草甸土.md "wikilink")。占各土类总面积的5.25％。主要分布在沿河两岸和山间沟谷平地上。草甸土基本垦为耕地，是全市主要产粮土壤类型。四是[白浆土](../Page/白浆土.md "wikilink")。占各土类总面积的1.1％。呈岛状，零星分布于清原、新宾东部的台地或漫岗上。垦为耕地的白浆土类由于质地粘重，通透性不良，耕性差，速效养分含量低，属低产土壤。五是[沼泽土](../Page/沼泽土.md "wikilink")。占各土类总面积的0.28％，主要分布在山间沟谷洼地的地形部位。沼泽土又分为草甸沼泽土和泥炭沼泽土，前者多以条田、台田垦为耕地，是需要改良的低产田；后者除少部分垦为[稻田](../Page/稻田.md "wikilink")、台田、鱼池，大部分尚未开发利用。六是[水稻土](../Page/水稻土.md "wikilink")。占各土类总面积的3.16％，是在台类土壤基础上经人工长期水耕热化而形成的特殊土壤。主要分布在沿河降低地、[河漫滩](../Page/河漫滩.md "wikilink")、丘陵坡脚、山间谷地、[缓坡平原上](../Page/缓坡平原.md "wikilink")\[12\]。

### 气候

抚顺市属于[温带季风气候](../Page/温带季风气候.md "wikilink")。其特征是[夏季炎热多雨](../Page/夏季.md "wikilink")，[冬季寒冷干燥](../Page/冬季.md "wikilink")，春秋多风，四季之中有严寒无酷暑。年平均[气温](../Page/气温.md "wikilink")4.0℃至7.0℃之间，[无霜期](../Page/无霜期.md "wikilink")125至150天，年[降水量](../Page/降水量.md "wikilink")700－850毫米，干燥度0.75左右，年[日照时数](../Page/日照时数.md "wikilink")2255－2517小时，[太阳辐射年总量每平方厘米](../Page/太阳辐射.md "wikilink")119－128千卡，各种作物的实际[光能利用率为](../Page/光能.md "wikilink")1％左右\[13\]。

降水的季节性变化明显，年内分配极不均匀。冬季降水量少，仅占年降水量的4％；夏季多雨，6－9月的降水量占年降水量的70％，其中7、8两月占年降水量的50％，又多集中于一、两次降水过程。降水的年际变化亦较大，丰枯年份交替出现\[14\]。

抚顺全市各地降水分布不均。南部[太子河流域年降水量最大](../Page/太子河.md "wikilink")，在800－900毫米之间。东北部的[辉发河流域](../Page/辉发河.md "wikilink")、北部的[清河流域和西部的](../Page/清河.md "wikilink")[浑河下游年降水量最小](../Page/浑河.md "wikilink")，一般是700－750毫米。浑河流域的[清原满族自治县](../Page/清原满族自治县.md "wikilink")[树基沟附近](../Page/树基沟.md "wikilink")，因受地形作用，有一个年降水量大于850毫米的小区，总的趋势是由东向西、由南向北递减，是辽宁省降水量较多的地区之一。

### 矿产资源

[1952-03_1952年抚顺矿务局.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:1952-03_1952年抚顺矿务局.png "fig:1952-03_1952年抚顺矿务局.png")
抚顺市矿产资源丰富，曾经是全国著名的“煤都”。[铜](../Page/铜.md "wikilink")、[锌](../Page/锌.md "wikilink")、[油页岩](../Page/油页岩.md "wikilink")、[泥炭](../Page/泥炭.md "wikilink")、[铌钽等矿产保有储量居辽宁省首位](../Page/铌钽.md "wikilink")，[煤](../Page/煤.md "wikilink")、[煤层气](../Page/煤层气.md "wikilink")、[金](../Page/金.md "wikilink")、[银](../Page/银.md "wikilink")、[硫化铁等矿产在辽宁省居重要地位](../Page/硫化铁.md "wikilink")。目前，已发现的矿产52种，占全省已发现矿种的47.3%，产地500多处，其中，区内大型矿床3处，中型矿床6处，小型矿床80多处。现已开发的矿种24种，其中优势矿产18种。全市已探明矿产总储量60.04亿吨，保有储量
48.11亿吨，占全省保有储量的17.7%\[15\]。初步形成了已国有大型企业[抚顺矿业集团以煤炭开采为主](../Page/抚顺矿业集团.md "wikilink")，抚顺[红透山铜矿以铜](../Page/红透山.md "wikilink")、锌矿开采为主，新宾满族自治县以煤炭开采为主，清原满族自治县以金矿、铁矿开采为主，抚顺县以铁矿、菱镁矿开采为主的矿业格局\[16\]。

抚顺矿产资源的特点是：（1）能源矿产储量丰富，区位条件优越，优势突出。油页岩、煤层气储量大，前景可观。（2）铜、锌资源丰富，成矿地质条件优越。基础地质研究和红透山铜矿十几年生产探矿的经验表明，老矿山外围和深部找矿前景广阔；（3）共伴生矿产多，综合利用潜力大；（4）矿产资源规模小，分布面广。但水泥用灰岩、油页岩、煤、菱镁矿等矿产地相对集中，矿床规模大，埋藏浅，适宜矿业开发\[17\]。

## 政治

### 现任领导

<table>
<caption>抚顺市四大机构现任领导人</caption>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>机构</p></th>
<th><p><br />
<a href="../Page/中国共产党抚顺市委员会.md" title="wikilink">中国共产党<br />
抚顺市委员会</a><br />
书记</p></th>
<th><p><br />
<a href="../Page/抚顺市人民代表大会.md" title="wikilink">抚顺市人民代表大会</a><br />
常务委员会<br />
主任</p></th>
<th><p><br />
<a href="../Page/抚顺市人民政府.md" title="wikilink">抚顺市人民政府</a><br />
<br />
市长</p></th>
<th><p><br />
<a href="../Page/中国人民政治协商会议抚顺市委员会.md" title="wikilink">中国人民政治协商会议<br />
抚顺市委员会</a><br />
主席</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>姓名</p></td>
<td><p><a href="../Page/来鹤.md" title="wikilink">来鹤</a>[18]</p></td>
<td><p><a href="../Page/赵乐韬.md" title="wikilink">赵乐韬</a>[19]</p></td>
<td><p><a href="../Page/杨维_(1965年).md" title="wikilink">杨维</a>[20]</p></td>
<td><p><a href="../Page/刘国强_(1959年).md" title="wikilink">刘国强</a>[21]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>民族</p></td>
<td><p><a href="../Page/蒙古族.md" title="wikilink">蒙古族</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/汉族.md" title="wikilink">汉族</a></p></td>
<td><p>汉族</p></td>
<td><p>汉族</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>籍贯</p></td>
<td><p><a href="../Page/辽宁省.md" title="wikilink">辽宁省</a><a href="../Page/鞍山市.md" title="wikilink">鞍山市</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/辽宁省.md" title="wikilink">辽宁省</a><a href="../Page/丹东市.md" title="wikilink">丹东市</a></p></td>
<td></td>
<td><p>山东省<a href="../Page/海阳市.md" title="wikilink">海阳市</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>出生日期</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>就任日期</p></td>
<td><p>2018年9月</p></td>
<td><p>2018年1月</p></td>
<td><p>2018年10月</p></td>
<td><p>2017年1月</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 行政区划

抚顺市现辖4个[市辖区](../Page/市辖区.md "wikilink")、1个[县](../Page/县_\(中华人民共和国\).md "wikilink")、2个[自治县](../Page/自治县.md "wikilink")。

  - 市辖区：[新抚区](../Page/新抚区.md "wikilink")、[东洲区](../Page/东洲区.md "wikilink")、[望花区](../Page/望花区.md "wikilink")、[顺城区](../Page/顺城区.md "wikilink")
  - 县：[抚顺县](../Page/抚顺县.md "wikilink")
  - 自治县：[新宾满族自治县](../Page/新宾满族自治县.md "wikilink")、[清原满族自治县](../Page/清原满族自治县.md "wikilink")

此外，抚顺市设立[抚顺经济开发区](../Page/抚顺经济开发区.md "wikilink")（又名[沈抚新城](../Page/沈抚新城.md "wikilink")）\[22\]。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p><strong>抚顺市行政区划图</strong></p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>区划代码[23]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>街道</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>210400</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>210402</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>210403</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>210404</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>210411</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>210421</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>210422</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>210423</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>注：新抚区数字包含抚顺胜利经济开发区所辖南花园、刘山2街道；望花区数字包含沈抚新城所辖李石街道、拉古满族乡。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

#### 古代近代抚顺行政区划沿革

  - 战国时属燕国[辽东郡](../Page/辽东郡.md "wikilink")。秦因之。[西汉属辽东郡](../Page/西汉.md "wikilink")。
  - 东汉安帝永初元年（107年）属[玄菟郡](../Page/玄菟郡.md "wikilink")。
  - 东汉初平元年（190年）后，属[公孙渊地方割据政权之平州玄菟郡辖](../Page/公孙渊.md "wikilink")。
  - 魏明帝景初三年（239年）属东夷校尉玄菟郡。
  - [西晋属平州玄菟郡](../Page/西晋.md "wikilink")。
  - 自东晋元帝太兴二年（公元319年）至南北朝、隋唐初均属[高句丽地方政权的玄菟郡](../Page/高句丽.md "wikilink")。
  - 唐总章元年（公元668年）属[安东都护府新城州都督府新宾属木底州](../Page/安东都护府.md "wikilink")。
  - [辽代属东京道德州和咸州](../Page/辽代.md "wikilink")。
  - [金代清原属咸平路咸平县](../Page/金代.md "wikilink")、新宾县属[沈州](../Page/沈州.md "wikilink")，其它地方仍属[贵德州](../Page/贵德州.md "wikilink")。
  - [元代属辽阳行省沈阳路贵德州巡检司](../Page/元代.md "wikilink")。
  - [明代](../Page/明代.md "wikilink")，属[辽东都指挥使司沈阳中卫抚顺千户所](../Page/辽东都指挥使司.md "wikilink")，清原属开元三万卫。
  - [明英宗正统三年](../Page/明英宗.md "wikilink")（1438年）新宾、清原清河以南属建州卫，其余无变。
  - [清代属](../Page/清代.md "wikilink")[奉天府](../Page/奉天府.md "wikilink")。
  - 光绪二十八年（1902年）抚顺县属奉天府兴仁县。
  - 光绪三十四年 （1908年）始置抚顺县。
  - 宣统元年 （1909年）新宾县属兴京府。
  - [中华民国时期属](../Page/中华民国.md "wikilink")[奉天省东边道](../Page/奉天省.md "wikilink")。
  - 民国十七年（1928年），改[兴京县为新宾县](../Page/兴京县.md "wikilink")，同年建清原县。
  - [满洲国时期属](../Page/满洲国.md "wikilink")[奉天省](../Page/奉天省.md "wikilink")。
  - 康德四年（1937年）析抚顺县部分地区建抚顺市。
  - 康德十二年（1945年）[日本投降后](../Page/日本投降.md "wikilink")，建立中共领导下的市、县政权。
  - 民国三十五年（1946年）[中华民国收回抚顺时曾分建地方政权](../Page/中华民国.md "wikilink")。
  - 民国三十七年（1948年）[中国人民解放军解放抚顺全境](../Page/中国人民解放军.md "wikilink")，分建抚顺市、抚顺县、新宾县、清原县政府，三县统属[辽东省](../Page/辽东省.md "wikilink")。

#### 中华人民共和国成立后行政区划沿革

  - 1949年

抚顺市由东北人民政府直辖（东北人民政府1949年4月21日批准） 撤销抚顺市新抚区，并入中心区（安东省人民政府1949年2月5日批准）
撤销抚顺市万新、大官、杨柏、东安4区，设立东新、胜利、露天3区（安东省人民政府1949年2月5日批准）
抚顺市露天区、东新区更名为南花园区、新安区（抚顺市人民政府1949年8月23日报告备案）
撤销抚顺市中心区、胜利区，由市直辖（抚顺市人民政府1949年8月23日报告备案）

  - 1951年设立抚顺市中心区、新抚区

<!-- end list -->

  - 1952年

撤销抚顺县，设立抚顺市第一、二、三、四、五、六区（东北人民政府1952年9月12日批准）
辽东省抚顺县划归抚顺市（东北人民政府1952年9月12日批准）
沈阳市郊区的三宝屯等9个行政村划归抚顺市（东北行政委员会1952年2月22日批准）

  - 1953年

撤销抚顺市中心区、南花园区，设立露天区、胜利区（政务院1953年6月15日批准）
撤销抚顺市第二、三区，合并设立章党区（东北行政委员会1953年6月12日批准）
撤销抚顺市第五、六区，合并设立抚南区（东北行政委员会1953年6月12日批准）
抚顺市第一、四区更名为抚西区、五龙区（东北行政委员会1953年6月12日批准）
沈阳市郊区的高湾等6个行政村划归抚顺市（政务院1953年5月5日批准）

  - 1954年6月19日中央人民政府批准抚顺市降格为地级市，划归辽宁省

<!-- end list -->

  - 1955年11月11日设立铁岭专区，辖省直辖的新宾、清原、铁岭、开原、西丰、昌图、康平、法库8县，驻铁岭县

<!-- end list -->

  - 1956年

设立沈阳县，以沈阳市郊区的434个行政村和抚顺市郊区的7个行政村为其行政区域（国务院1956年5月25日批准）设立本溪县，以本溪市郊区的173个行政村、2个镇和抚顺市的56个行政村为其行政区域（国务院1956年5月25日批准）撤销抚顺市抚南区、五龙区，并入本溪县（辽宁省人民委员会1956年7月3日批准）撤销抚顺市新安区、章党区，设立东州区，以新安区和章党区部分地区为其行政区域。章党区其它地区并入沈阳县、铁岭县、清原县（辽宁省人民委员会1956年7月3日批准）撤销抚顺市抚顺城区、抚西区，设立新抚区，以抚顺城区和抚西区部分地区为其行政区域。抚西区其它地区并入沈阳县、铁岭县、清原县（辽宁省人民委员会1956年7月3日批准）撤销抚顺市胜利区，并入新抚区（辽宁省人民委员会1956年7月3日批准）

  - 1957年

设立抚顺市五龙区、抚南区，以本溪县五龙区、抚南区为各自的行政区域（辽宁省人民委员会1957年12月3日批准）撤销抚顺市东州区，并入露天区（辽宁省人民委员会1957年12月3日批准）设立抚顺市章党区，以心太河、章党2街道和上章党、磨盘、竖碑、上哈达、阿及、上午马6乡及官岭自然村为其行政区域（辽宁省人民委员会1957年12月3日批准）

  - 1958年

撤销铁岭专区，新宾、清原2县划归抚顺市（中共中央、国务院1958年12月20日批准，决定从1959年1月1日实施）撤销抚顺市抚南、五龙2区公所，设立区人民委员会（辽宁省人民委员会1958年2月6日批准，同年8月14日抚顺市人民委员会决定撤销五龙区并入抚南区，后又撤销抚南区）

  - 1959年5月25日设立抚顺市郊区办事处（县级），以红卫、红旗、东风、和平、上游5公社为其行政区域，撤销抚顺市章党区、河北区，分别并入新抚区、露天区和市区办事处

<!-- end list -->

  - 1961年7月9日撤销抚顺市郊区，设立抚顺县

<!-- end list -->

  - 1969年10月抚顺县驻地由抚顺市迁至抚南公社石文厂村

<!-- end list -->

  - 1978年12月16日设立抚顺市郊区，以抚顺县的李石、塔峪、千金、碾盘、前甸、会元、河北7公社和蔬菜良种场，及市区的26个生产大队为其行政区域

<!-- end list -->

  - 1979年抚顺县驻地由抚南公社石文厂村迁至抚顺市

<!-- end list -->

  - 1985年1月17日撤销新宾县，设立新宾满族自治县
  - 1988年3月16日抚顺市郊区更名为顺城区

<!-- end list -->

  - 1989年9月7日撤销清原县，设立清原满族自治县

<!-- end list -->

  - 1999年6月16日将抚顺市露天区更名为东洲区。

## 社會

### 人口

<table>
<caption><strong>抚顺市各区（县）人口数据</strong></caption>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>区划名称</p></th>
<th><p>常住人口[24]（2010年11月）</p></th>
<th><p>户籍人口[25]<br />
（2010年末）</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>总计</p></td>
<td><p>比重<br />
（%）</p></td>
<td><p>每平方公里<br />
人口密度</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>抚顺市</p></td>
<td><p>2138090</p></td>
<td><p>100</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>新抚区</p></td>
<td><p>252631</p></td>
<td><p>11.82</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>东洲区</p></td>
<td><p>320949</p></td>
<td><p>15.01</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>望花区</p></td>
<td><p>384514</p></td>
<td><p>17.98</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>顺城区</p></td>
<td><p>472920</p></td>
<td><p>22.12</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>抚顺县</p></td>
<td><p>162588</p></td>
<td><p>7.60</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>新宾满族自治县</p></td>
<td><p>254118</p></td>
<td><p>11.89</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>清原满族自治县</p></td>
<td><p>290370</p></td>
<td><p>13.58</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

根据2010年[第六次全国人口普查](../Page/第六次全国人口普查.md "wikilink")，全市[常住人口为](../Page/常住人口.md "wikilink")2138090人\[26\]，与2000年[第五次全国人口普查相比](../Page/第五次全国人口普查.md "wikilink")，下降了5.41%，平均每年下降0.55%。其中，男性为1080753人，占50.55%；女性为1057337人，占49.45%.。总人口性别比（以女性为100）为102.21。0－14岁人口为203159人，占总人口的9.50%；15－59岁人口为1581041人，占总人口的73.95%；60岁及以上人口为353890人，占总人口的16.55%；65岁及以上人口为241225人，占总人口的11.28%。

### 民族

除[汉族之外](../Page/汉族.md "wikilink")，抚顺的[少数民族主要有](../Page/少数民族.md "wikilink")[满族](../Page/满族.md "wikilink")、[朝鲜族](../Page/朝鲜族.md "wikilink")、[回族](../Page/回族.md "wikilink")，此外还有[蒙古族](../Page/蒙古族.md "wikilink")、[回族](../Page/回族.md "wikilink")、[藏族](../Page/藏族.md "wikilink")、[维吾尔族](../Page/维吾尔族.md "wikilink")、[苗族](../Page/苗族.md "wikilink")、[彝族](../Page/彝族.md "wikilink")、[壮族](../Page/壮族.md "wikilink")、[布依族](../Page/布依族.md "wikilink")、[侗族](../Page/侗族.md "wikilink")、[瑶族](../Page/瑶族.md "wikilink")、[白族](../Page/白族.md "wikilink")、[土家族](../Page/土家族.md "wikilink")、[黎族](../Page/黎族.md "wikilink")、[傈僳族](../Page/傈僳族.md "wikilink")、[畲族](../Page/畲族.md "wikilink")、[高山族](../Page/高山族.md "wikilink")、[纳西族](../Page/纳西族.md "wikilink")、[土族](../Page/土族.md "wikilink")、[达斡尔族](../Page/达斡尔族.md "wikilink")、[锡伯族](../Page/锡伯族.md "wikilink")、[俄罗斯族](../Page/俄罗斯族.md "wikilink")、[鄂温克族](../Page/鄂温克族.md "wikilink")、[鄂伦春族](../Page/鄂伦春族.md "wikilink")、[赫哲族等](../Page/赫哲族.md "wikilink")\[27\]。

{{-}}

| 民族名称         | [汉族](../Page/汉族.md "wikilink") | [满族](../Page/满族.md "wikilink") | [朝鲜族](../Page/朝鲜族.md "wikilink") | [回族](../Page/回族.md "wikilink") | [蒙古族](../Page/蒙古族.md "wikilink") | [锡伯族](../Page/锡伯族.md "wikilink") | [壮族](../Page/壮族.md "wikilink") | [维吾尔族](../Page/维吾尔族.md "wikilink") | [苗族](../Page/苗族.md "wikilink") | [土家族](../Page/土家族.md "wikilink") | 其它民族 |
| ------------ | ------------------------------ | ------------------------------ | -------------------------------- | ------------------------------ | -------------------------------- | -------------------------------- | ------------------------------ | ---------------------------------- | ------------------------------ | -------------------------------- | ---- |
| 人口数          | 1559382                        | 518388                         | 38688                            | 12716                          | 4729                             | 3129                             | 193                            | 149                                | 125                            | 115                              | 476  |
| 占总人口比例（%）    | 72.93                          | 24.25                          | 1.81                             | 0.59                           | 0.22                             | 0.15                             | 0.01                           | 0.01                               | 0.01                           | 0.01                             | 0.02 |
| 占少数民族人口比例（%） | \---                           | 89.58                          | 6.69                             | 2.20                           | 0.82                             | 0.54                             | 0.03                           | 0.03                               | 0.02                           | 0.02                             | 0.08 |

**抚顺市民族构成（2010年11月）**\[28\]

## 經濟

[撫順特殊鋼股份有限公司](../Page/撫順特殊鋼股份有限公司.md "wikilink")，[抚顺矿业集团有限责任公司均位於抚顺市](../Page/抚顺矿业集团有限责任公司.md "wikilink")。

### 财贸

[中共十一届三中全会以来](../Page/中共十一届三中全会.md "wikilink")，随着经济体制改革的深化，抚顺市财贸各项事业得到较快发展。抚顺市金融业形成一个以[中国人民银行为领导行](../Page/中国人民银行.md "wikilink")，专业银行为主体，[保险公司及各种金融机构并存协作的遍布城乡的金融体系](../Page/保险公司.md "wikilink")\[29\]。

## 交通运输

### 国铁运输

抚顺交通运输有[铁路](../Page/铁路.md "wikilink")、[公路和](../Page/公路.md "wikilink")[管道](../Page/管道.md "wikilink")3种。其中，铁路是对外运输的主体。

[沈吉线铁路沿](../Page/沈吉线铁路.md "wikilink")[浑河北岸东西走向](../Page/浑河.md "wikilink")，贯穿抚顺地区全境；[苏抚线铁路沿浑河南岸东西走向](../Page/苏抚线.md "wikilink")，经市中心抚顺站后横跨浑河，向西与沈吉线的将军站，向东与沈吉线的抚顺城站接轨。抚顺境内的大官屯、前甸、瓢儿屯站是西线上的3个吞吐量较大的编组站。大官屯站位于市区中部，站场占地23公顷，拥有股道24条，总长19.3公里，年综合运输能力1153万吨，是全国有名的货运编组站之一，承担抚顺市货物外运量的75％。大官屯站也是与市区[电铁接轨的国铁车站](../Page/抚顺电铁.md "wikilink")。前甸站位于市区浑河北岸的沈吉线上，现有站线13条，年综合运输能力300万吨。瓢儿屯站位于市区西部苏抚线上，站场占地7.8公顷，现有站线7条，年综合运输能力57万吨\[30\]。

### 地方铁路运输

抚顺是一个内陆城市，地方铁路对全市国民经济的发展至关重要。全市地方铁路发展有较长的历史。建国初期仅有地方铁路214公里，到1992年，地方铁路总长度已达到591公里，同解放初期相比增加近2.8倍。拥有岔道1362组，各种机车230台，各种车辆2676台，年货运量1500万吨，占全市运输总量的88％以上；客运量5600人次，占全市客运总量40％左右。

抚顺市的中央和省属企业几乎都有专用铁路或专用线，地方的大多企事业单位，如燃料、机电、食品、烟酒、面粉、粮食等大小厂家也都有自己的专用线，形成比较完备的运输体系。

抚顺全市的地方铁路大体可分为两大部分：一部分是从国铁的李石寨、滴台至清原为骨架；另一部分是以抚矿运输部为骨架的地方铁路运输网络。全市96条专用铁路和专用线都从这两个骨架线上接轨，布局合理，四通八达\[31\]。

### 公路运输

[改革开放以来](../Page/改革开放.md "wikilink")，抚顺公路运输事业得到迅速发展。到1992年底，全市公路总里程达2648公里，晴雨通车里程1803公里，黑色路面411公里，二级以上公路68公里，占总里程2.6％，公路密度为每平方公里24.4公里。全地区1096个村屯，通公路的有942个，占村屯总数的85.9％。全市67个乡镇，通柏油路的有29个，占乡镇总数的43.3％。

与沈大、黑大公路相连接的沈抚公路，加之5条省级公路，连接着抚顺四周的5个市、10个县（区），形成抚顺交通的“骨架”，109条县乡公路和10条专用公路分布在全地区，形成一个内连辽宁、外延东北、纵横交错、四通八达的交通网络。1973年建成的全国第一条一级公路——沈抚公路，从1991年开始逐渐改建成为沈阳过境绕城公路干线。从抚顺市中心南站到沈阳[桃仙机场仅](../Page/桃仙机场.md "wikilink")47.2公里。1992年建成的国家二级公路施南线（顺城区[施家沟至新宾满族自治县](../Page/施家沟.md "wikilink")[南杂木](../Page/南杂木.md "wikilink")），已成为抚顺东部山区的交通中枢和经济动脉\[32\]。2018年，[辽中环线高速公路贯通](../Page/辽中环线高速公路.md "wikilink")，更是方便了居民的出行。

## 旅游

[Shenyang-Fushun_urban_agglomeration,_LandSat-5,_2010-09-29.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Shenyang-Fushun_urban_agglomeration,_LandSat-5,_2010-09-29.jpg "fig:Shenyang-Fushun_urban_agglomeration,_LandSat-5,_2010-09-29.jpg")沈阳市-抚顺市一带空照\]\]
[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:IM000605_-_panoramio.jpg "fig:缩略图")
[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:IM0008711_-_panoramio.jpg "fig:缩略图")
[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:辽宁发电厂附近_-_panoramio.jpg "fig:缩略图")
[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:2005年元宵节_-_panoramio.jpg "fig:缩略图")
[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fushun_Hunhe_River_-_panoramio.jpg "fig:缩略图")\]\]
[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fushun_LeiFeng_Playground_-_panoramio.jpg "fig:缩略图")
[Fushun_石油二厂_-_panoramio.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Fushun_石油二厂_-_panoramio.jpg "fig:Fushun_石油二厂_-_panoramio.jpg")
[IM000842_-_panoramio.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:IM000842_-_panoramio.jpg "fig:IM000842_-_panoramio.jpg")西一路一带\]\]
抚顺市的著名景观可用“上水库，下大坑，进监狱，学雷锋”概括：

  - 纪念馆
    [平顶山惨案纪念馆](../Page/平顶山惨案.md "wikilink")
    纪念在第二次世界大战中被日军杀害的平民。纪念馆内有当地发现的受害者白骨和惨案幸存者讲述的经过。
  - 上水库
    [萨尔浒风景名胜区](../Page/萨尔浒风景名胜区.md "wikilink")（[大伙房水库风景区](../Page/大伙房水库风景区.md "wikilink")）的概括称呼，主要包括：
      - [大伙房水库](../Page/大伙房水库.md "wikilink")，是中华人民共和国初期[第一个五年计划内最早修建的大型水利工程之一](../Page/第一个五年计划.md "wikilink")，库容22亿立方米，传[清](../Page/清.md "wikilink")[努尔哈赤与](../Page/努尔哈赤.md "wikilink")[明王朝进行](../Page/明.md "wikilink")[萨尔浒大战时](../Page/萨尔浒大战.md "wikilink")，该地为清军伙房所在地而得名。
      - [元帅林国家森林公园](../Page/元帅林.md "wikilink")：为[张作霖的衣冠冢](../Page/张作霖.md "wikilink")，1992年改建为国家森林公园。

<!-- end list -->

  - 下大坑
    [西露天矿位于抚顺煤田西部](../Page/西露天矿.md "wikilink")，浑河南岸，千台山北麓。矿坑东西长6.6公里，南北宽2公里，总面积为13.2平方公里，开采垂直深度388米，是一个具有百年历史的巨型露天煤矿。
      - [千台山](../Page/千台山.md "wikilink")，1958年毛泽东视察抚顺曾登临此山，现建有观光台。
  - 进监狱
    [抚顺战犯管理所](../Page/抚顺战犯管理所.md "wikilink")，以关押改造[大日本帝国陆军高级战俘和](../Page/大日本帝国陆军.md "wikilink")[满洲国政府官员闻名于世](../Page/满洲国.md "wikilink")，清朝末代皇帝[溥仪亦曾在抚顺战犯管理所接受劳动改造和思想教育](../Page/溥仪.md "wikilink")，从而实现其从皇帝到公民的转变。
  - 学雷锋
    位于[望花区](../Page/望花区.md "wikilink")[和平路东段的](../Page/和平路.md "wikilink")[抚顺市雷锋纪念馆内藏有中共中央领导人](../Page/抚顺市雷锋纪念馆.md "wikilink")[毛泽东等为雷锋题词手迹和雷锋遗物](../Page/毛泽东.md "wikilink")、照片等文物400多件。另外在[顺城区](../Page/顺城区.md "wikilink")[前甸镇雷锋生前所在部队的营区内还建有一所](../Page/前甸镇.md "wikilink")[沈阳军区雷锋纪念馆](../Page/沈阳军区雷锋纪念馆.md "wikilink")，这个纪念馆收藏了大量雷锋日记的原件、雷锋服役时开过的汽车、以及大量雷锋生前的生活、工作、学习用品。

此外抚顺的旅游景点还有：

### 市区

  - [高尔山风景区](../Page/高尔山风景区.md "wikilink")
  - [上寺风景区](../Page/上寺风景区.md "wikilink")
  - [月牙岛生态公园](../Page/月牙岛生态公园.md "wikilink")

### 沈抚新城

  - [热高乐园](../Page/热高乐园.md "wikilink")
  - [抚顺皇家极地海洋世界](../Page/抚顺皇家极地海洋世界.md "wikilink")

### 抚顺县

  - [关山湖国家水利风景区](../Page/关山湖国家水利风景区.md "wikilink")
  - [中华寺风景区](../Page/中华寺风景区.md "wikilink")
  - [王杲山风景区](../Page/王杲山风景区.md "wikilink")
  - [三块石国家森林公园](../Page/三块石国家森林公园.md "wikilink")

### 清原满族自治县

  - [红河谷国家森林公园](../Page/红河谷国家森林公园.md "wikilink")
  - [浑河源森林公园](../Page/浑河源森林公园.md "wikilink")
  - [夏湖风景区](../Page/夏湖风景区.md "wikilink")
  - [蛇山自然保护区](../Page/蛇山自然保护区.md "wikilink")

### 新宾满族自治县

  - [清永陵](../Page/清永陵.md "wikilink")，大清皇帝爱新觉罗氏族的祖陵，世界文化遗产。
  - [赫图阿拉城](../Page/赫图阿拉城.md "wikilink")，清王朝发祥地。
  - [费阿拉城](../Page/费阿拉城.md "wikilink")，努尔哈赤最初建立的都城。
  - [中华满族风情园](../Page/中华满族风情园.md "wikilink")
  - [黑沟山城](../Page/黑沟山城.md "wikilink")
  - [猴石国家森林公园](../Page/猴石国家森林公园.md "wikilink")
  - [和睦森林公园](../Page/和睦森林公园.md "wikilink")
  - [钢山森林公园](../Page/钢山森林公园.md "wikilink")
  - [苏子河漂流](../Page/苏子河.md "wikilink")

## 相关名人

### 古代

  - [箕子](../Page/箕子.md "wikilink")（生卒不详），商朝宗室，商纣王时的大臣，正直忠贞，不为所用。商亡，率部赴辽东，据史家考证到过抚顺，后辗转至朝鲜平壤，是华夏文明的传播者。
  - [燕太子丹](../Page/燕太子丹.md "wikilink")（？－前226年），战国末年燕国太子，传说燕太子丹派荆轲刺杀秦王失败后，逃到辽东。今抚顺所辖新宾县境内有太子城，即其隐居之地。
  - [李如松](../Page/李如松.md "wikilink")（1549年－1598年），辽东铁岭卫（今辽宁铁岭）人，辽东总兵李成梁长子，明朝著名将领。1597年战死于抚顺浑河一带。

### 清代

[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:IM000278_-_panoramio.jpg "fig:缩略图")
[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:雷锋公园_-_panoramio_-_George_Wenn_\(5\).jpg "fig:缩略图")\]\]
[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:石油大学院内_-_panoramio.jpg "fig:缩略图")校园剪影\]\]

  - [努尔哈赤](../Page/努尔哈赤.md "wikilink")（1559年－1626年），出生于赫图阿拉（今抚顺市新宾县永陵镇老城村），清代政治家，军事家。女真族领袖，清朝政权的奠基人。
  - [皇太极](../Page/皇太极.md "wikilink")（1592年－1643年），出生于佛阿拉（今抚顺市新宾县永陵镇二道村），努尔哈赤第八子，清朝的建立者，史称清太宗，政治家、军事家、战略家、后金统帅。
  - [多尔衮](../Page/多尔衮.md "wikilink")（1612年－1650年），出生于赫图阿拉（今抚顺市新宾县永陵镇老城村），努尔哈赤第十四子，皇太极之弟。清朝初期杰出的政治家和军事家，清灭明战争的关键人物，清朝入关初期的实际统治者。
  - [范承勋](../Page/范承勋.md "wikilink")（1641年－1714年），抚顺人，清初重臣范文程三子，历官至云贵总督、江南江西总督、兵部尚书、太子太保。
  - [和珅](../Page/和珅.md "wikilink")（1750年－1799年），原籍抚顺市清原县英额门镇，清代著名权臣。
  - [溥仪](../Page/溥仪.md "wikilink")（1906年－1967年），清朝末代皇帝，曾在抚顺战犯管理所接受劳动改造和思想教育，从而实现其从皇帝到公民的转变。

### 政界

#### 中华民国（包括满洲国）时期

  - [张景惠](../Page/张景惠.md "wikilink")（1871年－1959年），辽宁台安县人，曾任满洲国国务总理，1959年1月11日病逝于抚顺战犯管理所。
  - [佟兆元](../Page/佟兆元.md "wikilink")（1881年－1948年），抚顺人，曾任奉天省议会议长、奉天督军署顾问等职。
  - [张焕相](../Page/张焕相.md "wikilink")（1882年－1962年），抚顺人，曾任满洲国司法部大臣、参议府参议等职。
  - [丁超](../Page/丁超.md "wikilink")（生卒不详），曾任国民政府吉林省政府主席、满洲国通化省省长、安东省省长、参议府参议等职。
  - [张榕](../Page/张榕.md "wikilink")（1884年－1912年），今抚顺抚顺县人，中国近代资产阶级革命家。
  - [金名世](../Page/金名世.md "wikilink")（1886年－1964年），今抚顺新宾县人，曾任满洲国三江省省长、热河省省长、吉林省省长、新京特别市市长、民生大臣、厚生大臣等职。
  - [吕荣寰](../Page/吕荣寰.md "wikilink")（1890年－1946年），抚顺人，曾任满洲国民政大臣、实业大臣、产业大臣、民生大臣等职。
  - [孙柏芳](../Page/孙柏芳.md "wikilink")（1891年－1946年），今抚顺抚顺县人，曾任满洲国三江省省长、热河省省长等职。
  - [王庆璋](../Page/王庆璋.md "wikilink")（1894年－？年），今抚顺新宾县人，曾任满洲国奉天市市长、总务厅参事官、驻上海总领事馆总领事、邮政总局局长等职。
  - [徐箴](../Page/徐箴.md "wikilink")（1899年－1949年），今抚顺新宾县人，曾任国民政府辽宁省政府主席等职。

#### 中华人民共和国时期

##### 政府官员

  - [陈云林](../Page/陈云林.md "wikilink")（1941年－），辽宁黑山县人，现任第十一届全国政协常委、港澳台侨委员会主任，海峡两岸关系协会会长。曾就读于抚顺二中。
  - [张大卫](../Page/张大卫.md "wikilink")（1952年－），抚顺人，现任河南省十二届人大常委会副主任。
  - [董大胜](../Page/董大胜.md "wikilink")（1954年－），抚顺人，曾任审计署副审计长、党组成员，现任审计署党组副书记。
  - [谷凤杰](../Page/谷凤杰.md "wikilink")（1954年－），抚顺新宾县人，曾任抚顺市公安局副局长、铁岭市副市长兼市公安局党委书记、局长。2011年5月6日，因涉嫌贿赂被中纪委“双规”。2011年10月27日，被正式免职。
  - [李斌](../Page/李斌_\(女性官员\).md "wikilink")（1954年－），抚顺人，现任中华人民共和国卫生和计划生育委员会主任，2011年12月至2013年3月曾任安徽省省长，为当时中华人民共和国唯一一位女性省长。
  - [鲁昕](../Page/鲁昕.md "wikilink")（1955年－），抚顺人，曾任辽宁省副省长，现任教育部副部长、党组成员。
  - [白金明](../Page/白金明.md "wikilink")（1963年－），抚顺人，现任安徽省蚌埠市市长。
  - [刘强](../Page/刘强.md "wikilink")（1964年－），辽宁法库县人，曾长期在抚顺任职，曾任中国石油抚顺石化公司总经理、中共抚顺市委书记、辽宁省副省长。2017年11月23日涉嫌严重违纪，接受组织审查。2018年2月5日被双开，移送司法机关，通报指刘强“为提任副省级领导干部，利用职权搞有组织的拉票贿选活动”。

##### 军事将领

  - [赵宝桐](../Page/赵宝桐.md "wikilink")（1928年－2003），著名空军战斗英雄，被誉为中国人民志愿军的“空战之王”。
  - [隗福临](../Page/隗福临.md "wikilink")（1938年－），抚顺新宾县人，上将，中共15届中央委员，1997年1月任中央军委纪律检查委员会副书记，副总参谋长、部党委副书记、纪委书记。
  - [石云生](../Page/石云生.md "wikilink")（1940年－），抚顺人，原海军司令员，上将，中共13大代表，15、16届中央委员。
  - [王建平](../Page/王建平.md "wikilink")（1953年－），原籍河北赞皇县，出生于抚顺，上将，现任中国人民解放军副总参谋长兼任全军军事训练监察领导小组组长。
  - [李中华](../Page/李中华.md "wikilink")（1961年－），抚顺新宾县人，著名空军试飞英雄，空军大校军衔，正师级。

##### 革命楷模

  - [杨靖宇](../Page/杨靖宇.md "wikilink")（1905年－1940年），河南确山县人，民族英雄，东北抗日联军主要领导人之一。曾任中共抚顺特支书记，在抚顺期间领导过老虎台、古城子、大山坑等地的工人运动。
  - [焦裕禄](../Page/焦裕禄.md "wikilink")（1922年－1964年），山东淄博博山县人，被誉为“党的好干部”、“人民的好公仆”、“县委书记的榜样”、“共和国的脊梁”。曾在1943年2月至8月被日军押送到抚顺煤矿当劳工。
  - [尉凤英](../Page/尉凤英.md "wikilink")（1933年－），抚顺人，被誉为“毛主席的好工人”，曾13次受到毛泽东的接见，1959年被评为全国劳动模范，曾当选中共九届、十届中央委员，十一届中央候补委员。
  - [雷锋](../Page/雷锋.md "wikilink")（1940年－1962），湖南望城县人，中国内地家喻户晓的全心全意为人民服务的楷模，共产主义战士；曾被选为抚顺市人大代表，1962年在抚顺不幸因公殉职。

### 工商界

  - [杨敏](../Page/杨敏.md "wikilink")（1954年－），2005年度全国十大经济女性。第十一届全国人大代表、辽宁省工商联副会长、辽宁省总商会民营矿业商会会长、中国矿业联合会主席团副主席。

### 科教界

#### 地质学

  - [张莘夫](../Page/张莘夫.md "wikilink")（1898年－1946年），吉林德惠县人，地质学家、矿业工程师，1946年在抚顺李石寨火车站遇刺身亡，引发中国国内大规模反苏运动。
  - [赵鹏大](../Page/赵鹏大.md "wikilink")（1931年－），原籍抚顺清原县，出生于沈阳，中国科学院院士、俄罗斯自然科学院士、国际高等学校科学院院士，博士生导师，地质勘探学家、数学地质学家、地质教育家。中国地质大学教授、校长，国务院学位委员会委员。

#### 化学

  - [艾宏韬](../Page/艾宏韬.md "wikilink")（1935年－），抚顺清原县人，北京大学化学系毕业，教授。现任职于郑州工程学院化学化工系，政协河南省委员会常务委员。政府特殊津贴享受者。

#### 医学

  - [庆恕](../Page/庆恕.md "wikilink")（1840年－1919年），清末及民国初年官员，亦是著名中医学家。

<!-- end list -->

  - [耿庆春](../Page/耿庆春.md "wikilink")（1928年11月28日－1983年7月22日），中国共产党员，中国辽宁省抚顺市职工医院（现抚顺市第二医院）外科医生
    亦是著名外科医生。

#### 信息技术

  - [张树新](../Page/张树新.md "wikilink")（1963年－），中国互联网产业奠基人之一，树起中国第一面网络商业服务大旗的巾帼英杰，瀛海威卸任总裁，中国IT业界重量级战略家。

#### 易学

  - [王贵学](../Page/王贵学.md "wikilink")（1945年－），抚顺人，著名易学家，中华周易协会学术委员会高级预测师、高级命名师，并为终身会员。

#### 教育

  - [滕广为](../Page/滕广为.md "wikilink")（1987年－），抚顺人，前北京新东方名师，阳光倾城国际教育创始人，曾送上万名学生到美国留学，被称为“大陆托福哥”。
  - [王圣淇](../Page/王圣淇.md "wikilink")（1986年－），辽宁石油化工大学国际教育学院副院长，因其在学校工作仅三年就被提拔为副院长的事件在全国名噪一时。

### 文艺界

#### 文学创作

  - [萧军](../Page/萧军.md "wikilink")（1907年－1988年），辽宁义县人，著名作家，曾被下放到抚顺煤矿，在抚顺煤矿一边挖煤一边写出了《五月的矿山》，编写了历史京剧《武王伐纣》。
  - [张洁](../Page/张洁.md "wikilink")（1937年－），原籍抚顺，出生于北京，著名女作家，唯一两获茅盾文学奖的作家。美国文学艺术院荣誉院士，国际笔会中国分会会员，中国作家协会第四、五、六届全委会委员、第七届名誉委员。
  - [李松涛](../Page/李松涛.md "wikilink")（1950年－），辽宁昌图人，成长于抚顺，国家一级作家，空军大校，现任辽宁省作家协会副主席。
  - [邢邠](../Page/邢邠.md "wikilink")（1954年－），抚顺清原县人，原辽宁人民艺术剧院、辽宁儿童艺术剧院副院长。现中国戏剧家协会会员，中国儿童戏剧家协会理事，辽宁戏剧家协会理事。
  - [王祥夫](../Page/王祥夫.md "wikilink")（1958年－），抚顺人，国家一级作家，中国作家协会会员，现任山西作家协会副主席。
  - [刘万石](../Page/刘万石.md "wikilink")（？年－），抚顺人，著名作家，中国作家协会会员。
  - [宫凯波](../Page/宫凯波.md "wikilink")（1963年－），抚顺人，著名编剧，多次参与赵本山小品剧本的创作。
  - [花千芳（宁学明）](../Page/花千芳.md "wikilink")（1978年－），原名宁学明，抚顺清原县人，著名网络作家，现为抚顺市作家协会副主席，曾被习近平总书记点名接见。

#### 书画

  - [宋雨桂](../Page/宋雨桂.md "wikilink")（1940年－），山东临邑县人，成长于抚顺，中国内地著名国画大师，中国美术家协会会员，现任辽宁美术馆馆长，辽宁美术家协会主席，辽宁画院国家一级美术师。
  - [姜乃夫](../Page/姜乃夫.md "wikilink")（1958年－），抚顺人，中国中外名人文化研究会会员、学术委员、中国书画家联谊会会员、辽宁美术家协会会员。

#### 表演

  - [李香兰（山口淑子、大鹰淑子）](../Page/李香兰.md "wikilink")（1920年－2014），祖籍日本佐贺县，出生于今辽宁灯塔市，年幼时曾在抚顺生活过，满州国时期著名的歌手唱和电影演员，后成为日本参议院议员。
  - [白淑湘](../Page/白淑湘.md "wikilink")（1939年－），原籍抚顺新宾县，出生于湖南耒阳县，中国内地著名芭蕾舞表演艺术家。
  - [侯传杲](../Page/侯传杲.md "wikilink")（？年－），抚顺人，中国内地著名影视演员，曾出演过《[血色玫瑰3](../Page/血色玫瑰3.md "wikilink")》、《[尖刀队](../Page/尖刀队.md "wikilink")》和《[民国往事](../Page/民国往事.md "wikilink")》等影视作品。
  - [卢勇](../Page/卢勇_\(演员\).md "wikilink")（1958年－），抚顺人，中国内地著名影视演员，曾出演过《[精忠岳飞](../Page/精忠岳飞.md "wikilink")》、《[天龙八部](../Page/天龙八部_\(2013年电视剧\).md "wikilink")》和《[兰陵王](../Page/兰陵王.md "wikilink")》等影视作品。
  - [郝琳杰](../Page/郝琳杰.md "wikilink")（1958年－），抚顺清原县人，著名配音演员，辽宁人民艺术剧院国家二级演员。
  - [于和伟（于何伟）](../Page/于和伟.md "wikilink")（1971年－），抚顺人，中国内地著名影视演员，曾出演过《[历史的天空](../Page/历史的天空.md "wikilink")》、《[新三国](../Page/新三国.md "wikilink")》和《[楚汉传奇](../Page/楚汉传奇.md "wikilink")》等影视作品。
  - [赵健（赵英俊）](../Page/赵健.md "wikilink")（1978年－），抚顺人，中国内地影视艺人，曾出演过《[夜店](../Page/夜店.md "wikilink")》、《[戒烟不戒酒](../Page/戒烟不戒酒.md "wikilink")》和《[分手合约](../Page/分手合约.md "wikilink")》等影视作品。
  - [佟大为](../Page/佟大为.md "wikilink")（1979年－），抚顺人，中国内地著名影视演员，曾出演过《[玉观音](../Page/玉观音.md "wikilink")》、《[苹果](../Page/苹果_\(电影\).md "wikilink")》和《[赤壁](../Page/赤壁_\(电影\).md "wikilink")》等影视作品。
  - [梁琳琳](../Page/梁琳琳.md "wikilink")（1982年－），抚顺人，中国内地影视演员，曾出演过《[亮剑](../Page/亮剑_\(2006年电视剧\).md "wikilink")》、《[闯关东](../Page/闯关东_\(电视剧\).md "wikilink")》和《[我的美女老板](../Page/我的美女老板.md "wikilink")》等影视作品。
  - [王铭](../Page/王铭.md "wikilink")（1984年－），抚顺人，中国内地影视演员，曾出演过《[智取华山传奇](../Page/智取华山传奇.md "wikilink")》、《[江山风雨几多情](../Page/江山风雨几多情.md "wikilink")》和《[天仙配后传](../Page/天仙配后传.md "wikilink")》等影视作品。
  - [王君平](../Page/王君平.md "wikilink")（1985年－），抚顺人，本山传媒旗下艺人，中国内地影视演员，曾出演过《[乡村爱情](../Page/乡村爱情.md "wikilink")》、《[我在北京，挺好的](../Page/我在北京，挺好的.md "wikilink")》和《[非嫁不可](../Page/非嫁不可.md "wikilink")》等影视作品。
  - [刘学涛](../Page/刘学涛.md "wikilink")（1985年－），抚顺人，中国内地艺人，曾获2007年加油好男儿全国总决赛“十六强”。
  - [程实](../Page/程实.md "wikilink")（1985年－），抚顺人，中国内地影视演员，曾出演过《[壮士出川](../Page/壮士出川.md "wikilink")》、《[先结婚后恋爱](../Page/先结婚后恋爱.md "wikilink")》和《[胡巧英告状](../Page/胡巧英告状.md "wikilink")》等影视作品。
  - [秦子越](../Page/秦子越.md "wikilink")（1987年－），抚顺人，中国内地影视演员，曾出演过《[西游记](../Page/西游记_\(2011年电视剧\).md "wikilink")》、《[谍战深海](../Page/谍战深海.md "wikilink")》和《[刺青海娘](../Page/刺青海娘.md "wikilink")》等影视作品。
  - [毕畅](../Page/毕畅.md "wikilink")（1989年－），抚顺人，本山传媒旗下艺人，中国内地影视演员，曾出演过《[乡村爱情故事](../Page/乡村爱情故事.md "wikilink")》、《[怪侠欧阳德](../Page/怪侠欧阳德_\(2011年电视剧\).md "wikilink")》和《[大笑江湖](../Page/大笑江湖.md "wikilink")》等影视作品。
  - [畢雯珺](../Page/畢雯珺.md "wikilink")（1997年—），撫順人，[樂華七子主唱](../Page/樂華七子.md "wikilink")，2018年參加內地選秀節目[偶像練習生](../Page/偶像練習生.md "wikilink")，最終排名第十。
  - [赵梓存](../Page/赵梓存.md "wikilink")（1998年－），抚顺人，中国内地影视演员，曾出演过《[被遗忘的天使](../Page/被遗忘的天使.md "wikilink")》、《[天涯歌女](../Page/天涯歌女.md "wikilink")》和《[少年杨家将](../Page/少年杨家将.md "wikilink")》等影视作品。
  - [杨心龙](../Page/杨心龙.md "wikilink")（2000年－），抚顺人，网络红人，被网民誉为“演讲帝”。

#### 模特

  - [赵雅琪](../Page/赵雅琪.md "wikilink")（1982年－），抚顺人，模特，曾获2009环球旅游小姐中国总决赛冠军。林丹出轨对象。
  - [翟湘萍](../Page/翟湘萍.md "wikilink")（1982年－），抚顺人，模特，曾获得2005年亚洲小姐梦中情人冠军，2005年亚洲小姐中国赛区亚军，2005年亚洲小姐季军等奖项。
  - [栗荟涵](../Page/栗荟涵.md "wikilink")（？年－），抚顺人，模特，曾获2009第49世界小姐中国区总决赛亚军，2009年中国最佳新秀模特等奖项。

#### 音乐

  - [张映哲](../Page/张映哲.md "wikilink")（1928年－2005），抚顺人，中国内地著名女高音歌唱家，曾任空军歌舞团独唱演员、副团长，北京声乐研究所副所长，第四届全国人大代表。1960年获全国三八红旗手称号。电影《英雄儿女》插曲《英雄赞歌》的原唱者。
  - [刘君侠](../Page/刘君侠.md "wikilink")（1955年－），抚顺人，中国内地著名男高音歌唱家、全国煤矿文工团歌舞团国家一级演员。现任中国煤矿文工团独唱演员、艺委会副主任。
  - [王喆](../Page/王喆.md "wikilink")（1970年－），抚顺人，歌手，曾获2010年第十四届青歌赛民族组个人单项银奖，2009年11月参加第七届中国音乐金钟奖获得民族声乐组银奖第一名。
  - [雷龙](../Page/雷龙_\(歌手\).md "wikilink")（1978年－），抚顺人，原创型歌手，曾创作《[没有钱你会爱我吗](../Page/没有钱你会爱我吗.md "wikilink")》、《[爱走了心碎了](../Page/爱走了心碎了.md "wikilink")》和《[猫眯爱上鱼](../Page/猫眯爱上鱼.md "wikilink")》等歌曲。
  - [许鹤缤](../Page/许鹤缤.md "wikilink")（1982年－），抚顺人，歌手，演唱多部影视金曲、游戏主题曲。
  - [杨卿俪（杨洪波）](../Page/杨卿俪.md "wikilink")（？年－），原名**杨洪波**，抚顺人，女歌手，曾获全国十佳歌手、2016唱响中国金牌歌手等奖项。
  - [陈石](../Page/陈石.md "wikilink")（1987年－），抚顺人，歌手，2006年雪碧我型我秀20强。
  - [桂雨蒙](../Page/桂雨蒙.md "wikilink")（1988年－），抚顺人，歌手，2013年第二季中国好声音学员。
  - [毕雯珺](../Page/毕雯珺.md "wikilink")
    (1997年-)，遼寧人，悠悠球的抚顺冠军，溜溜球技巧高超，為全國冠軍隊Heaven的隊員之一，乐华娛乐練習生，歌手

#### 新闻媒体

  - [李宏林](../Page/李宏林.md "wikilink")（1935年－），抚顺人，中国内地著名新闻工作者，辽宁省作家协会副主席、电视艺术家协会副主席，中国报告文学学会常务理事，辽宁报告文学学会会长。
  - [姜丰](../Page/姜丰.md "wikilink")（1970年－），抚顺人，中国内地著名作家，央视节目主持人兼制片人。
  - [罗晰月](../Page/罗晰月.md "wikilink")（1971年－），抚顺人，著名央视节目主持人。

### 体育界

#### 乒乓球

  - [王楠](../Page/王楠.md "wikilink")（1978年－），抚顺人，2000、2008年奧運女單金牌，第一个乒乓球大满贯获得者。
  - [湯媛媛](../Page/湯媛媛.md "wikilink")（1983年－），抚顺人，日本國手[福原愛私人教練](../Page/福原愛.md "wikilink")，長達十年。與張姓丈夫一同歸化日籍，改名張莉梓。
  - [木子](../Page/木子.md "wikilink")（1989年－），抚顺人，2015年世乒賽女單銅牌。
  - [刘诗雯](../Page/刘诗雯.md "wikilink")（1991年－），抚顺人，2016年奧女團金牌。

#### 篮球

  - [许利民](../Page/许利民.md "wikilink")（1966年－），抚顺人，原中国男子篮球运动员，退役后曾担任北京首钢青年女篮主教练，北京首钢男篮教练，现为北京金隅女篮主教练。
  - [张庆鹏](../Page/张庆鹏.md "wikilink")（1981年－），抚顺人，中国著名男子篮球运动员，前国家队队员。
  - [刘相韬](../Page/刘相韬.md "wikilink")（1983年－），抚顺人，篮球运动员，现效力于辽宁盼盼男篮。
  - [程凤](../Page/程凤.md "wikilink")（1990年－），抚顺人，篮球运动员，国家女篮队员，司职前锋，现效力于辽宁女篮。。

#### 足球

  - [王皓](../Page/王皓_\(1993年出生\).md "wikilink")（1993年－），足球运动员，现效力于辽宁宏运足球俱乐部。

#### 排球

  - [李延军](../Page/李延军.md "wikilink")（1963年－），抚顺人，中国著名女排球运动员。

  - （1986年－），原名王娇，出生于抚顺，后移民日本，成为日本著名女排球运动员。

#### 曲棍球

  - [任烨](../Page/任烨.md "wikilink")（1986年－），抚顺人，中国国家女子曲棍球队队员。

#### 体操

  - [周卓如](../Page/周卓如.md "wikilink")（1988年－），抚顺人，中国著名体操运动员。

#### 柔道

  - [高峰](../Page/高峰_\(柔道运动员\).md "wikilink")（1984年－），抚顺人，中国著名女柔道运动员。

#### 游泳

  - [宫宝仁](../Page/宫宝仁.md "wikilink")（1971年－），抚顺人，中国著名残疾人游泳运动员。
  - [程飞轶](../Page/程飞轶.md "wikilink")（1991年－），抚顺人，中国著名游泳运动员。

#### 帆船皮划艇

  - [周元国](../Page/周元国.md "wikilink")（1977年－），抚顺人，中国著名帆船帆板运动员。
  - [王爱忱](../Page/王爱忱.md "wikilink")（1985年－），抚顺人，中国著名帆船帆板运动员。
  - [李强](../Page/李强_\(皮划艇运动员\).md "wikilink")（1989年－），抚顺人，中国著名皮划艇运动员。

#### 滑雪

  - [欧晓涛](../Page/欧晓涛.md "wikilink")（1980年－），抚顺人，中国著名男子自由式滑雪运动员。
  - [贾宗洋](../Page/贾宗洋.md "wikilink")（1991年－），抚顺人，中国著名男子自由式滑雪空中技巧运动员。

#### 短道速滑

  - [梁文豪](../Page/梁文豪.md "wikilink")（1992年－），抚顺人，中国著名短道速滑运动员，曾获2010年短道速滑世锦赛500米冠军。
  - [陈德全](../Page/陈德全.md "wikilink")（1995年－），抚顺人，中国著名短道速滑运动员，曾获2014年索契冬奥会短道男子接力5000米第3名。
  - [韩天宇](../Page/韩天宇.md "wikilink")（1996年－），抚顺人，中国著名短道速滑运动员，曾获2014年索契冬奥会男子1500米决赛银牌。

#### 登山

  - [许竞](../Page/许竞.md "wikilink")（1927年－2011），抚顺人，中国著名登山运动员，曾任任中国珠穆朗玛峰登山队副队长、中国登山协会副主席。两次获国家体育运动荣誉奖章。

#### 棋类

  - [吴镝](../Page/吴镝.md "wikilink")（1977年－），抚顺人，中国著名五子棋棋手，曾获第十届世界连珠锦标赛冠军。
  - [王晨星](../Page/王晨星.md "wikilink")（1991年－），抚顺人，中国著名围棋职业棋手，中国女子围棋队运动员。

## 教育

### 高等教育

#### 普通高等学校

  - [辽宁石油化工大学](../Page/辽宁石油化工大学.md "wikilink")
  - [沈阳工学院](../Page/沈阳工学院.md "wikilink")（原[沈阳理工大学应用技术学院和](../Page/沈阳理工大学应用技术学院.md "wikilink")[沈阳农业大学科学技术学院联合转设](../Page/沈阳农业大学科学技术学院.md "wikilink")）
  - [抚顺职业技术学院](../Page/抚顺职业技术学院.md "wikilink")
  - [抚顺师范高等专科学校](../Page/抚顺师范高等专科学校.md "wikilink")

#### 成人高等学校

  - [抚顺广播电视大学](../Page/抚顺广播电视大学.md "wikilink")
  - [抚顺石油化工公司职工大学](../Page/抚顺石油化工公司职工大学.md "wikilink")
  - [抚顺矿务局职工工学院](../Page/抚顺矿务局职工工学院.md "wikilink")

### 高级中等教育

抚顺现有如下辽宁省重点高级中学

  - [抚顺市第一高级中学](../Page/抚顺市第一高级中学.md "wikilink")
  - [抚顺市第二高级中学](../Page/抚顺市第二高级中学.md "wikilink")
  - [抚顺市第六高级中学](../Page/抚顺市第六高级中学.md "wikilink")
  - [抚顺市第十高级中学](../Page/抚顺市第十高级中学.md "wikilink")
  - [抚顺市第十二高级中学](../Page/抚顺市第十二高级中学.md "wikilink")
  - [抚顺德才高级中学](../Page/抚顺德才高级中学.md "wikilink")
  - [抚顺市四方高级中学](../Page/抚顺市四方高级中学.md "wikilink")
  - [抚顺县高级中学](../Page/抚顺县高级中学.md "wikilink")
  - [清原县高级中学](../Page/清原县高级中学.md "wikilink")
  - [新宾县高级中学](../Page/新宾县高级中学.md "wikilink")

## 友好城市

  - [长沙市](../Page/长沙市.md "wikilink")

  - [南通市](../Page/南通市.md "wikilink")

  - [泉州市](../Page/泉州市.md "wikilink")（1986年11月）

  - [磐城市](../Page/磐城市.md "wikilink")（1982年4月15日）

  - [夕张市](../Page/夕张市.md "wikilink")（1982年4月19日）

  - [格拉德贝克市](../Page/格拉德贝克市.md "wikilink")（1988年8月31日）

  - [阿拉德市](../Page/阿拉德市.md "wikilink")（1994年7月13日）

  - [利巴市](../Page/利巴市.md "wikilink")（1995年4月28日）

  - [福斯特市](../Page/福斯特市.md "wikilink")（1995年11月10日）

  - [富川市](../Page/富川市.md "wikilink")（2007年6月29日）

  - [科科拉市](../Page/科科拉.md "wikilink")

## 参考资料

## 延伸阅读

  - 陈慈玉：〈[抚顺煤矿的发展，1907-1931](http://www.mh.sinica.edu.tw/MHDocument/PublicationDetail/PublicationDetail_734.pdf)〉。
  - [抚顺油页岩干馏工艺](../Page/抚顺油页岩干馏工艺.md "wikilink")

{{-}}

　 [category:辽宁地级市](../Page/category:辽宁地级市.md "wikilink")
[category:抚顺](../Page/category:抚顺.md "wikilink")

[Category:中华人民共和国原直辖市](../Category/中华人民共和国原直辖市.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国第二批资源枯竭型城市](../Category/中华人民共和国第二批资源枯竭型城市.md "wikilink")
[Category:国家森林城市](../Category/国家森林城市.md "wikilink")
[辽](../Category/较大的市.md "wikilink")
[Category:沈阳经济区](../Category/沈阳经济区.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.

5.

6.  根據百度百科及新民主主義革命史

7.

8.

9.

10.

11.

12.

13.
14.

15.

16.

17.

18.

19.

20.

21.

22.

23.

24.

25.

26.

27.

28.

29.

30.

31.

32.